\documentclass[UTF8,a4paper,12pt]{ctexart}

\usepackage{amsmath,amssymb,bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\geometry{left=2.6cm,right=2.6cm,top=2.6cm,bottom=2.6cm}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.25em}

\title{基于光滑周期延迟反馈的自由漂浮空间机械臂固定时间轨迹跟踪控制}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
针对捕获前自由漂浮空间机械臂基座不受控、系统动力学强耦合且末端轨迹跟踪精度要求高的问题，本文提出一种基于光滑周期延迟反馈（smooth periodic delayed feedback, PDF）的关节空间轨迹跟踪控制方法。首先依据自由漂浮空间机械臂动量守恒关系，将含基座运动的系统动力学约化为等效关节空间模型；然后构造面向 PDF 设计的动力学补偿接口，在误差坐标下建立具有可控规范形的辅助输入通道；在此基础上引入周期时变延迟反馈，构造由当前误差和人工延迟误差共同组成的固定时间跟踪控制律。理想建模与精确补偿条件下，闭环误差动态与 PDF 理论所要求的线性可控延迟系统相匹配，因而可继承其固定时间镇定性质；在存在有界扰动与模型近似时，系统可实现实际意义下的小邻域跟踪。最后，基于严宇新论文中七自由度空间机械臂参数构造 MATLAB 仿真案例，验证所设计控制器能够在有界扰动下获得较小的关节位置与速度跟踪误差，并自动生成论文插图。
\end{abstract}

\noindent\textbf{关键词：}自由漂浮空间机械臂；轨迹跟踪；固定时间稳定；周期延迟反馈；动力学补偿

\input{sections/01-introduction}
\input{sections/02-modeling}
\input{sections/03-problem}
\input{sections/04-controller}
\input{sections/05-stability}
\input{sections/06-simulation}
\input{sections/07-conclusion}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{yan}
严宇新.
面向在轨捕获的空间机械臂运动规划与控制方法研究[D].
哈尔滨工业大学, 2025.

\bibitem{wang2015}
Wang M, Luo J, Walter U.
Trajectory planning of free-floating space robot using Particle Swarm Optimization (PSO)[J].
Acta Astronautica, 2015.
DOI: 10.1016/j.actaastro.2015.03.008.

\bibitem{yu2022}
Yu X, Guo J, Zhang J.
Time delay estimation-based reactionless augmented adaptive sliding mode control of a space manipulator's pregrasping a target[J].
Robotica, 2022.
DOI: 10.1017/S0263574722000108.

\bibitem{xu2024}
Xu S, Chen T, Wen H, Jin D.
Predefined-Time Tracking Control of a Free-Flying Space Robot on SE(3)[J].
IEEE Transactions on Aerospace and Electronic Systems, 2024.
DOI: 10.1109/TAES.2024.3398600.

\bibitem{li2025}
Li J, Cao X, Liu M.
Fixed-time fault-tolerant control for free-floating space manipulator with prescribed performance constraints and actuator faults[J].
SCIENTIA SINICA Technologica, 2025.
DOI: 10.1360/SST-2025-0065.

\bibitem{zhou2022}
Zhou B, Michiels W, Chen J.
Fixed-Time Stabilization of Linear Delay Systems by Smooth Periodic Delayed Feedback[J].
IEEE Transactions on Automatic Control, 2022, 67(2): 557--573.
DOI: 10.1109/TAC.2021.3051262.

\end{thebibliography}

\end{document}
