\section{稳定性与性能分析}

在假设1至假设5成立的理想情形下，先由预设时间扰动观测器获得 \(\hat d(t)=d(t)\)，再由控制律 \eqref{eq:final_controller} 在误差坐标中诱导出闭环延迟系统 \eqref{eq:closed_delay_error}，从而使非线性关节动力学的固定时间跟踪问题等价为可控线性延迟系统的镇定问题。

\textbf{命题1：} 若采用预设时间扰动观测器 \eqref{eq:ptdo}，且 \(\Delta_a\) 与 \(\dot\Delta_a\) 有界，选择 \(T_c\le T_o\)，则在观测器收敛后有
\[
\hat d(t)=d(t),\qquad \forall t\ge T_o .
\]

\textbf{证明：} 由预设时间扰动观测器的收敛性质可知，\(\hat\Delta_a(t)=\Delta_a(t)\) 对所有 \(t\ge T_o\) 成立。结合 \(\hat d=M_e(q_m)\hat\Delta_a\) 和 \(\Delta_a=M_e^{-1}(q_m)d(t)\)，可得 \(\hat d(t)=d(t)\)，命题成立。

\textbf{命题2：} 在命题1成立后，若 \(K_0\) 使 \(A_c=A+BK_0\)，且周期延迟增益 \(K_c(t)\) 按式 \eqref{eq:kc_pdf} 设计，并从 \(t=T_o\) 起以局部时间 \(\vartheta=t-T_o\) 启动 PDF 增益，则理想模型条件下关节跟踪误差满足
\[
e(t)=0,\qquad \dot e(t)=0,\qquad \forall t\ge T_o+2h.
\]

\textbf{证明：} 由命题1可知，当 \(t\ge T_o\) 时有 \(\hat d(t)=d(t)\)。因此，动力学补偿 \eqref{eq:computed_torque} 给出 \(\ddot q_m=v\)。代入 \(v=\ddot q_d+\nu\) 后有 \(\ddot e=\nu\)，误差系统可精确写为 \eqref{eq:linear_error}。再代入 PDF 误差输入 \eqref{eq:pdf_error_input}，得到闭环误差系统 \eqref{eq:closed_delay_error}。

对 \eqref{eq:closed_delay_error}，有 \(F(t)=A_c\)、\(G(t)=-BK_c(t)\)。由于 \(R_h(t)=0,\ t\in[0,h]\)，所以 \(K_c(t)=0,\ t\in[0,h]\)，闭环系统属于文献\cite{zhouFixedtimeStabilizationLinear2022}中的周期延迟系统形式。其单周期状态转移矩阵为
\[
\Delta_K(h)=e^{2A_ch}
-\int_h^{2h}e^{A_c(2h-s)}BR_h(s)B^\top e^{-A_c^\top s}W_c^{-1}(A_c,h)e^{A_c(h-s)}e^{A_c(s-h)}\,ds.
\]
由 \(e^{A_c(h-s)}e^{A_c(s-h)}=I\) 和 \(W_c(A_c,h)\) 的定义可得
\[
\Delta_K(h)
=e^{2A_ch}
-e^{2A_ch}W_c(A_c,h)W_c^{-1}(A_c,h)
=0.
\]
因此，按单周期状态转移矩阵零化条件，局部时间 \(\vartheta\ge2h\) 后有 \(z(t)=0\)。由于 \(\vartheta=t-T_o\)，可得 \(z(t)=0,\ \forall t\ge T_o+2h\)。结合 \(z=[e^\top\ \dot e^\top]^\top\) 即得结论。

\textbf{命题3：} 若采用一般周期延迟增益而不是式 \eqref{eq:kc_pdf}，且相应单周期状态转移矩阵 \(\Delta(h)\) 为幂零矩阵，即 \(\Delta^{\nu_0}(h)=0\)，则理想补偿条件下有
\[
e(t)=0,\qquad \dot e(t)=0,\qquad \forall t\ge T_o+2\nu_0h.
\]

该命题直接来自周期延迟系统的单周期状态映射 \(z(2(k+1)h)=\Delta(h)z(2kh)\)。若 \(\Delta^{\nu_0}(h)=0\)，则经过 \(\nu_0\) 个完整周期后 \(z\) 被有限步零化。式 \eqref{eq:kc_pdf} 是更强的特殊情形，对应 \(\nu_0=1\)。

当模型存在近似误差或扰动补偿不完全时，设残余扰动为
\[
\Delta_d(t)=M_e^{-1}(q_m)[d(t)-\hat d(t)+\Delta_m(t)],
\]
其中 \(\Delta_m(t)\) 表示名义模型与真实模型之间的等效误差，则误差系统变为
\[
\dot z(t)=A_cz(t)-BK_c(t)z(t-h)+B\Delta_d(t).
\]
若 \(\Delta_d(t)\) 有界，则误差动态可视为固定时间稳定线性延迟系统受到有界输入扰动。此时严格归零一般不再成立，但闭环轨迹可在预设时间附近进入与扰动上界、模型误差和反馈增益有关的小邻域。Zhou 等指出，当周期增益与理想零化条件存在小偏差时，闭环仍可保持指数稳定，并表现出接近固定时间稳定系统的动态特征\cite{zhouFixedtimeStabilizationLinear2022}；这也解释了存在残余扰动、模型误差或数值实现偏差时，仿真只能支持小邻域跟踪结论，不能直接宣称严格精确归零。

对于末端轨迹跟踪任务，可先由广义雅可比矩阵生成关节参考速度
\[
\dot q_d=J_g^\#(q_m)[\dot x_e^d-K_x(x_e-x_e^d)],
\qquad
J_g^\#=J_g^\top(J_gJ_g^\top+\lambda^2I)^{-1},
\]
其中 \(J_g^\#\) 为阻尼伪逆。之后由 \(\dot q_d\) 积分并求导得到 \(q_d,\ddot q_d\)，再代入控制律 \eqref{eq:final_controller}。若 \(J_g\) 接近奇异，则末端固定时间跟踪性能会受到影响，需要加入奇异规避、任务优先级规划或关节限位约束。

综上，本文控制器的严格固定时间性质依赖四个环节：扰动观测器在 \(T_o\) 内完成精确补偿、动力学补偿足够精确、PDF 增益满足线性延迟系统的单周期状态转移矩阵零化或幂零条件、历史误差项能够按设计延迟稳定获得。若其中任一环节存在误差，则应将结论表述为实际固定时间有界或小邻域收敛，而非精确归零。
